---
title: >-
    بخش ۱ - ایدآل یا سه تابلوی عشقی
---
# بخش ۱ - ایدآل یا سه تابلوی عشقی

<div class="n" id="bn1"><p>فارسی‌زبان‌ها! من شروع کردم به یک شکل نوظهوری افکار شاعرانه را به نظم درآورم و پیش خود خیال کرده‌ام که انقلاب ادبیات زبان فارسی با این اقدام انجام خواهد گرفت. سه تابلو ایدآل مرا که به مرور در جریده شریفه شفق سرخ منتشر می‌شود به دقت بخوانید اگر نواقصی در آن دیدید چون در آغاز کار است مرا معذور بدارید، ان‌شاءالله شعرای آینده دنباله این طرز گفتار را گرفته تکمیل خواهند کرد.(عشقی)</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>ایدآل یک نفر پیرمرد دهگانی در سه تابلو</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>تابلو اول: شب مهتاب</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>تابلو دوم: روز مرگ مریم</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>تابلو سوم: سرگذشت پدر مریم و ایده آل او</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>عزیز عشقی، دشتی، تو خوب حال مرا</p></div>
<div class="m2"><p>شناختی و از آن خوب تر خیال مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تو بهتر از خود من دانی ایدآل مرا</p></div>
<div class="m2"><p>تمام مایه بدبختی و ملال مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>که من ز مردم این مملکت نیم خوش بین</p></div>
<div class="m2"><p>من ایدآل خود ایدر به آسمان گفتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>یک ایدآل نک از قول دیگران گفتم</p></div>
<div class="m2"><p>هرآنچه را که بخواهد دل تو، آن گفتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>که ایدآل یکی مرد مرزبان گفتم</p></div>
<div class="m2"><p>خدا نصیب کند ایدآل آن مسکین</p></div></div>